\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%package pour u+ne indentation et des textes a?la francaise
\usepackage[french]{babel}
%package pour ajouter des images.
\usepackage{graphicx}
%package pour les symboles mathematiques
\usepackage{amssymb}
%encodage
\usepackage[T1]{fontenc}
%header/footer
\usepackage{fancyhdr}
%package pour les liens hypertext et url.
\usepackage{hyperref}
%euro
\usepackage{eurosym}
\usepackage{float}
\usepackage[textwidth=6in, textheight=10in, headheight=0pt, headsep=20pt]{geometry}



\selectlanguage{french}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{THIS Project}
\lhead{Rapport de soutenance}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\lfoot{Info Sup}
\cfoot{Page \thepage}
\rfoot{Epita 2021}
\setlength{\headheight}{15pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{assets/logo.png}\\
\vspace*{1cm}
\noindent\textbf{\huge Rapport de soutenance}\\
{\large T.H.I.S. (THIS is How I Shade)}\\
\vspace*{1cm}

{\noindent\large Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel\\
Outhenin-Chalandre ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Arthur\\
Heimann ``Raphis'' Rapha\"el\\
Trem ``Dyzing'' Guillaume}
\end{center}
\end{figure}
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\vspace*{10cm}

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}
Voici le deuxi\`eme rapport de soutenance de notre projet \textit{THIS}. Ce rapport de soutenance a pour but de vous exposer les diff\'erentes avanc\'ees faites durant la deuxi\`eme partie de l'ann\'ee, de ce que nous en pensons et ce que nous comptons faire pour la prochaine soutenance.\\
Ce rapport vous exposera point par point ce que chaque personne a fait de son cot\'e puis ce qui \'a \'et\'e fait de mani\`ere group\'ee, que ce soit des scripts, des mod\`eles 3D, des textures, des sons ou des objets et des difficult\'es rencontr\'ees.\\\\
Chaque membres exposera son ressenti, que ce soit des moment d'incompr\'ehension, de ses difficult\'es, de ses r\'eussites ou bien de son ressenti vis \`a vis de Unity. \\
Conform\'ement \`a la figure \ref{Répartition}, nous avons respect\'e le planning et nous ne sommes pas en retard. Et cela est d\^u \`a nos r\'eunion de groupe qui nous ont permis \`a avoir vision nette du notre projet et de notre avancement et de nous entraider quand un de nos compagnons a un probl\`eme.
\newpage

\section{Des petits rappels}

\subsection{Les membres}

\subsubsection{Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel}
Ce projet va \^etre pour moi une experience enrichissante me permettant d'obtenir de nouvelles connaissances dans un langage que j'ai d\'ecouvert cette ann\'ee. Je poss\'edais d\'ej\`a des connaissances dans plusieurs langages, la programmation \'etant une activit\'e que j'ai commenc\'ee tr\`es t\^ot notamment en java, en c et en lua pour n'en citer que quelques-uns. Mais le C\# \'etais jusque l\`a un langage que j'avais jusqu'alors \'evit\'e \`a cause de sa ressemblance au java.\\\\Ce projet va \'egalement \^etre pour moi l'occasion de m'exercer au travail en groupe, activit\'e que j'avais d\'ej\`a r\'ealis\'e en programmation, mais jamais dans un aussi gros groupe de personnes que je connaissais physiquement. Cela sera donc d'autant plus compliqu\'e \`a se coordonner et \`a travailler ensemble le plus efficacement possible.

\subsubsection{Arthur ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Outhenin-Chalandre}
Le projet sera pour moi l'occasion d'am\'eliorer mes connaissances en C\#. Je pourrais d'autre part apprendre \`a mieux travailler en groupe ainsi. Je devrais \'egalement m'habituer au logiciel Unity et \`a ses subtilit\'ees.\\\\
Je serai tout de m\^eme aid\'e par mes connaissances en programmation pr\'e-Epita. J'ai pus apprendre le d\'eveloppement web, il y a environ 3 ans, avec les langages PHP et Javascript. J'ai par la suite appris le Java, il y a un peux plus d'un an ce qui m'a permis d'apprendre les concepts de Programmation Orient\'e Object qui \'etaient jusque l\`a casi inexistant. Et bien entendu, j'ai eu l'occasion d'apprendre le Caml, le C\# et le Python \`a l'Epita.
\subsubsection{Heimann ``Raphis'' Rapha\"el}
Passer des maisons en TIbasic sur ma calculatrice au lyc\'ee et d'un mod (qui ne marchait pas) pour Minecraft en javascript au coll\`ege \`a un vrai jeu sera, je pense, une excellente exp\'erience puisque j'ai fini par avoir une certaine envie de faire un jeu complet et fonctionnel. \\\\
De plus, \'etant mon premier projet, je trouve que faire un jeu sera s\^urement pour moi une bon commencement pour les projets \`a venir durant les prochaines ann\'ees \`a l'EPITA ainsi que l'occasion d'apprendre un langage de programmation comme le C\#. Ce projet sera aussi l'occasion d'am\'eliorer mes capacit\'es \`a travailler en groupe.

\subsubsection{Trem ``Dyzing'' Guillaume}
Pour ma part, ce projet me permettra d'appliquer mes connaissances et de pratiquer l'autonomie en groupe. Ce projet n'est pas mon premier \'etant donn\'e que durant ma terminale ISN j'ai programm\'e un jeu 3D FPS en ligne de combat de sabres lasers. Le travail de groupe est essentiel dans la vie que ce soit \`a Epita ou dans la vie professionnelle et il est important pour moi d'apprendre cette notion. Je n'ai jamais utlis\'e Unity mais seulement Unreal Engine 4 avec son Blueprint lors de ma terminale.\\\\
 J'ai choisi un groupe dont je ne connaissais personne car j'ai suivi les conseils que l'on m'a donn\'e et afin d'avoir une attitude plus professionnelle vis \`a vis de mes coll\`egues de projet. Ayant seulement fait du JavaScript, du HTML et du CSS et depuis cette ann\'ee, du C\#, les programmes comme Unity, Blender ou bien le Latex me sont inconnus. Je me donnerai au maximum pour le groupe afin de pouvoir fi\`erement pr\'esenter notre projet. 


\subsection{Le jeu}

\subsubsection{Le sc\'enario}
Deux voleurs s'introduisent dans l'immeuble d'une soci\'et\'e, leur but: voler une technologie puissante et secr\`ete, si secr\`ete qu'ils ne pourront la d\'ecouvrir qu'une fois celle-ci vol\'e. Mais pour pouvoir voler cette technologie, nos joueurs devront monter au dernier \'etage du bureau de la soci\'et\'e tout en esquivant les multiples d\'efenses misent en place. Chaque \'etage represente un niveau o\`u l'un des joueurs devra obtenir une carte d'acc\`es et ``hacker'' le terminal de l'ascenseur (via un mini-jeu de r\'eflexion) pour d\'ebloquer l'\'etage suivant.

\subsubsection{Le gameplay}
Le projet T.H.I.S. est un projet de jeu vid\'eo d'infiltration et d'\'enigme coop\'eratif. Le joueur seul, ou \`a deux, devra r\'eussir \`a se frayer un chemin entre les dispositifs de surveillance afin de pouvoir acc\'eder au niveau suivant.

\subsection{La r\'epartition des t\^aches}
\noindent Se trouve ci-dessous un tableau repr\'esentant la r\'epartition des t\^aches envisag\'ee pour notre projet.

\begin{figure}[ht]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches          & Arthur        & Guillaume   & Rapha\"el   & Pierre-Emmanuel\\
  \hline
  Gameplay 			&               &$\blacksquare$ &$\Box$         &                \\
  \hline
  Son   			&               &             &$\Box$         &$\blacksquare$    \\
  \hline
  Mod\`eles 3D      &$\Box$           &             &             &$\blacksquare$    \\
  \hline
  R\'eseau 			&$\blacksquare$   &$\Box$         &             &                \\
  \hline
  Level design		&               &$\Box$         &$\blacksquare$ &                \\
  \hline
  IA                &               &             &$\blacksquare$ &$\Box$            \\
  \hline
  UI                &$\blacksquare$   &$\Box$         &             &                \\
  \hline
  Site Web          &$\blacksquare$   &             &             &$\Box$            \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{R\'epartition des t\^aches}
$\blacksquare$ : Responsable de la t\^ache\\
$\Box$ : Participation \`a la t\^ache
\label{Répartition}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Les objectifs de soutenances}
\noindent Le tableau suivant repr\'esente l'avancement global pr\'evu pour le projet.

\begin{figure}[ht]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches        & Soutenance 1 & Soutenance 2 & Soutenance 3\\
  \hline
  Gameplay        & *            & **           & ***\\
  \hline
  Son             & *            & *            & ***\\
  \hline
  Mod\`eles 3D    & *            & ***          & ***\\
  \hline
  R\'eseau        & **           & **           & ***\\
  \hline
  Level design    & *            & **           & ***\\
  \hline
  IA              & **           & **           & ***\\
  \hline
  UI              & **           & **           & ***\\
  \hline
  Site web        &	          	 & **           & ***\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Objectifs de soutenances}
\indent* : T\^ache avanc\'e\\ *** : T\^ache tr\`es avanc\'e\\ **** : T\^ache finie
\end{figure}

\section{\'Etat de l'avancement}
\subsection{Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel}
\subsubsection{Mod\`eles}
J'ai continu\'e sur la lanc\'ee de la premi\`ere soutenance en cr\'eant les mod\`eles des deux joueurs. Il m'a ensuite fallut leur attribuer un squelette pour pouvoir d\'eterminer les diff\'erentes parties qui peuvent se plier ainsi que le sens dans lequel elle doivent le faire. Cette technique est appel\`e le "weight painting". Cette technique est longue et fastidieuse \`a faire mais elle \'etait n\'ec\'essaire pour obtenir un ausssi bon r\'esultat. Cette \'etape rend la cr\'eation des personnages bien plus compliqu\'ee que les autres mod\`eles faits pr\'ec\'edemment.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{assets/animationIdle2.png}
\caption{L'un des deux joueur}
\label{modelPresentation}
\end{figure}
\subsubsection{Animations}
Il m'a ensuite fallut cr\'eer les animations en elles m\^emes en d\'epla\c{c}ant les diff\'erentes parties du corps une par une et en enregistrant leur position dans l'espace et le temps. Ainsi j'ai pu cr\'eer diff\'erentes courtes animations pour chacuns des mouvements tels que marcher, courir ou bien sauter. Cette \'etape f\^ut elle aussi assez longue car il faut cr\'eer les animations une par une, en positionnant chacunes des parties du corps et en enregistrant leur position lors d'une frame pr\'ecise.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{assets/animationIdle.png}
\includegraphics[scale=1]{assets/animationRun.png}
\caption{Diff\'erentes animations du deuxi\`eme joueur en mouvement}
\label{animationsExemple}
\end{figure}
\subsubsection{Transitions entre les animations}
Une fois que j'ai cr\'e\'e les diff\'erentes animations il me faut les lier entre elles par des liens logique pour permettre de passer d'une animations a une autre. J'utilise pour cela diff\'erentes variables comme la vitesse du joueur fournie par le script de d\'eplacement pour d\'eterminer quand le joueur est en train de courir ou de marcher.\\
Je v\'erifie \'egalement les d\'eplacements horizontaux du joueur et de son mod\`ele dans son rep\`ere local pour v\'erifier si ce dernier est en train d'effectuer des pas de cot\'e, ou encore sa vitesse verticale pour savoir si ce dernier est en train de sauter ou bien de tomber.\\\\
Lorsque ces variables sont collect\'ees il ne me reste plus qu'\`a verifier que les conditions n\'ec\'essaires \`a une animation sont r\'eunies. Par exemple pour des pas de cot\'e en marchant il faut verifier que la vitesse est sup\'erieure \`a z\'ero et inf\'erieure \`a la vitesse de course mais aussi que le joueur est bien en train de marcher de cot\'e. Comme un \^etre humain peut passer de presque tout les \'etats de d\'eplacements \`a un autre il y a beaucoups de transitions entre animations \`a pr\'evoir.\\
Sur cette section, code et logique mis \`a part il y a aussi un travail minutieux que jai d\^u faire pour que les animations s'enchainent correctement et que les joueur n'ai pas l'impression que leur co\'equipier bo\^ite ou ai des membres qui passent brutalement d'un \'etat \`a un autre.\\\\
Le dernier probl\`eme dans ces enchainements d'animation est l'animation en elle m\^eme. En effet mes animations ont une dur\'ee d\'efinie, elle ne s'arretent qu'apr\`es un certain nombre d'image et recommencent \`a \^etre jou\'ees si les conditions ne sont pas en faveur de passer vers une autre animation. Pour palier \`a ce probl\`eme j'utilise une option de Unity me permettant de g\'erer les cas o\`u une animation doit passer \`a une autre avant d'avoir termin\'e d'etre jou\'ee. Mais le probl\`eme ne s'arrete pas l\`a, en effet si l'on quitte l'animation avant que celle si soit termin\'ee alors la transitions avec l'animation suivant risque de presenter les m\^emes symptomes qu'auparavant (membres qui se disloquent ou se t\'el\'eportent). Pour cela Unity poss\`ede un outil de Timeline int\'egr\'e permettant d'automatiser les transitions de ce type apr\`es quelque r\'eglages. En effet, on indique a unity lors de la transition le moment et le pourcentage de la transition \`a ce moment et Unity vas se charger de bouger les membres du squelette jusqu'a obtenir la position du squelette lors de la premi\`ere image de l'animation suivante, ceci est illustr\'e en figure \ref{transition}.\\
Cette technique fonctionne dans la plupart des cas mais il faut parfois beaucoup jouer sur les valeur ou bien pire, faire la transition \`a la main, l'automatisation ne rendant pas les choses escompt\'ees.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{assets/transition.png}
\caption{Gestion des transitions en cours d'animation}
\label{transition}
\end{figure}
\subsubsection{Mon ressenti}
J'ai durant cette p\'eriode rencontr\'e pas mal de difficult\'es, cela est en partie d\^u au fait que je devais participer \`a des activit\'es dans des secteurs que je ne connaissaient absolument pas mais aussi aux logiciels utilis\'es. Je n'ai en effet pas pu utiliser les animations en couches de Unity a cause d'un probl\`eme de g\'en\'eration de donn\'ees d\^u \`a un bug de Unity cens\'e avoir \'et\'e corrig\'e quelques versions auparavant mais dont il reste semblerait-il des pr\'emices.\\
J'ai aussi eu quelques probl\`emes li\'es \`a la mise en r\'eseau des animations, il y avait en effet un probl\`eme lors de la cr\'eation de l'animateur et ce dernier ne fonctionnait donc pas, le personnage n\'etais pas anim\'e, apr\`es avoir longuement cherch\'e d'ou venait le probl\`eme j'ai pu mettre en place le correctif appropri\'e. C'est en m'apercevant que l'acivation d'une valeur supprimait le probl\`eme que je me suis renseign\'e sur cette valeur, cette derni\`ere n'\'etant absolument pas en lien avec notre probl\`eme. En \'etudiant cette derni\`ere plus attentivement je me suis aper\c{c}u que ce n\'etais pas son activation mais son changement qui r\'eglait le probl\`eme. Je me suis alors renseign\'e dans la documentation sur les cons\'equences du changement de cette valeur, il s'est av\'er\'e que changer cette derni\`ere effectuait une mise \`a z\'ero de l'animateur, il m'a donc suffit de placer dans le script du joueur lors de son apparition un reset de ce composant.\\
Malgr\'e ces diff\'erents incidents de parcours, je garde un plut\^ot bon souvenir de cette p\'eriode car cette derni\`ere \`a \'et\'e riche en apport de connaissances, j'ai en effet pu d\'ecouvrir un secteur que je ne connaissais pas du tout sur Unity, les animations. Et malgr\'e un fort ralentissement sur le d\'ebut de la p\'eriode pass\'e \`a apprendre, ce dernier m'a permit d'acquerir des connaissances qui me seront utiles sur les derni\'eres animations et peut \^etre sur d'autres projets \`a venir. De plus, la partie code des animations m'a permit de collaborer plus \'etroitement encore avec les autres personnes du groupe car j'ai d\^u me plonger dans leur code et collaborer pour parvenir ensemble \`a un syst\`eme d'animation fonctionnel, fluide et convaincant.

\subsection{Arthur ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Outhenin-Chalandre}

\subsubsection{Console/Chat}
J'ai cr\'e\'e un syst\`eme de console et de chat permettant aux joueurs de communiquer entre eux, et \'eventuellement de noter des donn\'ees sur la partie en cours afin de se souvenir de certaines informations.\\\\
Ce syst\`eme de chat poss\`ede  deux \'etats ouvert et ferm\'e avec chacun leur sp\'ecificit\'e.\\
Le joueur peut ouvrir le chat en appuyant sur un touche configurable dans les menus options, par d\'efaut cette touche est assign\'e sur ``T''. Une fois le chat ouvert une interface appara\^it visionnable en figure \ref{consoleOpen}. Cette interface contient un champ de saisie permettant au joueur de rentrer un message ou une commande (une commande commence par un ``/'') et une zone contenant les messages re\c{c}u par le joueur, cette zone de message est scrollable via la barre de scroll sur la droite. Du texte est affich\'e dans cette zone lors d'envoie de message dans le champ de saisie ou pour informer l'utilisateur du r\'esultat de la commande envoy\'e par l'utilisateur. On peut afficher jusqu'\`a 30 messages dans le mode ``ferm\'e''. Pass\'e ce nombre, le message le plus ancien  s'\'efface pour laisser place au nouveau.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{assets/consoleOpen.png}
\caption{Console ouverte}
\label{consoleOpen}
\end{figure}
Le joueur peut revenir \`a l'\'etat ``ferm\'e'' une fois la touche echap press\'e en mode ``ouvert''. Le mode ``ferm\'e est \'egalement le mode du chat par d\'efaut. Ce mode permet d' afficher les messages r\'ecent, on peut le visionner en figure \ref{consoleClosed}. Sur ce mode les messages affich\'e pendant plus de 20 secondes disparraissent. Les messages ``anciens'' restent n\'eanmoins visionnable en mode ``ferm\'e''\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{assets/consoleClosed.png}
\caption{Console ferm\'e}
\label{consoleClosed}
\end{figure}
Pour l'instant seul la commande ``/minigame'' \`a \'et\'e ajout\'e qui permet d'affich\'e le mini-jeux du niveau actuel. Cette commande est temporaire puisque il y aura un terminal sur la carte avec lequel on pourras interagir pour acc\'eder au mini-jeu/. 
\subsubsection{Mini-jeu}
Le syst\`eme de mini-jeu oblige le joueur \`a r\'esourdre une \'enigme en fin de niveau, il est visionnable en figure \ref{minigame}. Ce jeu \`a un principe relativement simple, il faut activer tout les r\'ecepteurs. les ``r\'ecepteurs'' plac\'e sur le dernier cercle ont deux couleurs: vert et rouge. Le rouge signifie que le r\'ecepteur est d\'esactiv\'e, c'est \`a dire que aucun laser n'atteint le r\'ecepteur. Le vert signifie que le r\'ecepteur est activ\'e, soit qu'un laser atteint le r\'ecepteur.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{assets/minigame.png}
\caption{Mini-Jeu}
\label{minigame}
\end{figure}
Pour faire en sorte que les lasers atteignent tout les r\'ecepteurs, il faut tourner les anneaux portant soit des ``bloqueurs'' de lasers ou des ``envoyeurs'' de lasers. Les ``bloqueurs'' permettent de bloquer tout laser dans sa direction et et l'``envoyeur'' envoie un laser vers l'int\'erieur de l'anneau et bloque \'egalement les autres lasers envoy\'es dans sa direction.\\
Tourner un anneau, tourne tout les \'el\'ements sur l'anneau d'un cran (qui correspond \`a 30 degr\'es). Pour tourner un anneau, il faut d'abord le s\'electionner, pour cela il suffit de cliquer sur un des \'el\'ement de l'anneau qui apparaitra en subrillance, c'est \`a dire que chaque \'el\'ements de l'anneau a une bordure orange et qu'un cercle orange apparait entre les \'el\'ements, ce ph\'enom\`ene est visionnable en figure \ref{minigameSel}. Une fois s\'electionn\'e, le joueur tourne l'anneau avec les touches directionnelles, c'est \`a dire en appuyant sur la fl\`eche haute et la fl\`eche basse.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{assets/minigameSel.jpg}
\caption{Mini-Jeu avec s\'el\'election d'anneau}
\label{minigameSel}
\end{figure}
Une fois le mini-jeu termin\'e, le joueur peut le quitter en appuyant sur le bouton ``RETOUR'' ou bien en appuyant sur la touche Echap. 

\subsubsection{Site Web}
Notre site web est disponible sur le site \href{this-project.fr}{this-project.fr}. C'est moi qui me suis occup\'e de son d\'eveloppement. Le site est inspir\'e graphiquement de celui de mirror edge, c'est pour cela que certaines images li\'e \`a Mirror Edge sont pr\'esent sur le site, n\'eanmoins ils seront plus tard remplac\'e par des \'elements graphiques de notre jeu.\\
Une capture d'\'ecran du site est disponible en figure \ref{firstPage}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{assets/firstPage.jpg}
\caption{Premi\`ere page}
\label{firstPage}
\end{figure}
Dans cette capture d'\'ecran on peut voir que le site est compos\'e d'une ent\^ete avec des liens rapides menant sur les \'el\'ements de la page via un d\'efilement ``lisse''.\\
En dessous de l'ent\^ete, nous avons une image ainsi que le nom et le slogan du jeu. Cette partie est notamment esth\'etique et a pour r\^ole de bien ``accueillir le visiteur'' et l'interess\'e au jeu.\\
Plus bas sur le site (visionnable en figure \ref{news}), nous pouvons retrouv\'es les dern\'i\`eres news r\'edig\'es par l'\'equipe. La date de parution de la news, une image repr\'esentant la news et le titre de la news sont pr\'esent pour chaque news. En cliquant, sur l'une de ces news, nous atterissons sur la page avec la news en question. Cette page est visionnable en figure \ref{newsPage} et contient la date, l'image, le titre, le contenue et l'auteur de le news. Pour revenir \`a la page principal nous pouvons cliquer sur les liens dans l'ent\^ete.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{assets/news.png}
\caption{Les news}
\label{news}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{assets/newsPage.png}
\caption{Page de news}
\label{newsPage}
\end{figure}
Plus bas sur la page principal en figure \ref{medias}, nous avons un slider pr\'esentant les m\'edias relatif \`a notre jeu, les images ne sont n\'eanmoins pas encore adapt\'es \`a notre jeu. Les images changent avec une transition horizontal. Les images changent tout les 5 secondes ou via les fl\`eches sur les c\^ot\'es ou via les points en dessous du slider repr\'esentant chaque image qui sont clickable et permette un acc\`es rapide \`a l'image correspondante. Le point mis en surbrillance repr\'esente l'image actuelle.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{assets/medias.png}
\caption{Les m\'edias}
\label{medias}
\end{figure}
Plus bas sur la page principal en figure \ref{download}, nous avons une partie du site pr\'esentant tout les liens de t\'el\'echargements mis \`a disposition ou qui vont \^etre disponible plus tard comme le lien de t\'elechargement du jeux. Les liens qui ne sont pas encore disponible ont une mention ``TODO''.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/download.png}
\caption{Les t\'el\'echargements}
\label{download}
\end{figure}
Plus bas en figure \ref{group}, Nous pouvons voir la partie pr\'esentant l'\'equipe. Pour chaque membre nous pr\'esentons via cette partie leur nom complet, leur pseudo, leur description, leur compte twitter (s'ils en ont un) et leur mail.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/group.png}
\caption{Le groupe}
\label{group}
\end{figure}
La derni\`ere partie est pr\'esente, visible en figure \ref{footer}, est tout comme l'ent\^ete, sur toutes les pages du site. Cette partie est le ``bas de page'', elle indique que le site a \'et\'e con\c{c}u par moi-m\^eme et une mention de copyright avec le signe correspondant.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6 ]{assets/footer.png}
\caption{Le bas de page}
\label{footer}
\end{figure}
Pour ce qui est du cot\'e technique, il faut pr\'eciser que le site \`a \'et\'e fait de zero. J'ai utilis\'e plusieurs technologies comme du HTML5, du CSS3 (avec du SCSS) et du Javascript avec des librairies comme JQuery et Bootstrap. Le site est dit ``responsive'', c'est \`a dire qu'il va s'adapter \`a la r\'esolution du visiteur.

\subsubsection{R\'eseau}
Pour le r\'eseau, comme indiqu\'e sur le cahier des charges et en rappel sur ce rapport, les avanc\'e es majeures ce sont pass\'ee lors de la premi\`ere soutenance concernant le r\'eseau.\\
Malgr\'e tout quelques avanc\'ees ont \'et\'e fait sur le r\'eseau. Avec l'apparition des animations des personnages, j'ai d\^u synchroniser les animations. Les animations, sur Unity, sont r\'egies par des variables r\'eelle, bool\'eenne et enti\`ere j'ai donc fait en sorte que toutes ces variables soit synchronis\'ees entre tout les clients ce qui permet de jou\'e la m\^eme animation chez tout le monde.\\
Le r\'eseau est \'egalement pr\'esent pour le syst\`eme de Chat/Console et permet d'envoyer des messages \`a un joueur en particulier ou \`a tout les joueurs. D'autre part, pour les commandes le client envoie une commande au serveur qui la traite et renvoie un message de retour au client concern\'e.

\subsubsection{Autre}
J'ai \'egalement aid\'e mes camarades et fait des choses plus minimes qui ne m\'erite pas d'\^etre dans une partie seule.\\
J'ai notamment r\'egl\'e le tir en faisant en sorte que le tir sorte du canon mais tire \`a l'endroit vis\'e. Pour cela, je calcul l'endroit d'impact \`a partir de la vis\'e du joueur et je fait partir le tir du canon vers cette endroit pr\'ec\'edemment calcul\'e.\\
Je me suis \'egalement occup\'e de la mort du joueur, lorsque le joueur se fait d\'etecter au lieu d'affich\'e un message dans la console Unity, j'affiche un message ``Vous avez \'et\'e attrap\'e par la police'' et je r\'enitialise tout les objets qui en ont besoin comme le joueur, les robots, les cam\'era. D'autre part mes coll\`egues ont \'egalement impl\'ement\'e la r\'enitialisation pour leur nouvelle cr\'eation en suivant mon syst\`eme.\\
J'ai \'egalement fait une interface bloquant le joueur s'il est en multijoueur et est seul sur la partie. Cette interface bloque tout mouvement de sa part et permet de le faire patienter en attendant que le deuxi\`eme joueur se connecte.

\subsubsection{Mon ressenti}
Mon travail pour cette deuxi\`eme a \'et\'e fait de fa\c{c}on plus ``sereine'' \'etant donn\'e que je commence \`a  beaucoup plus maitriser Unity et le C\#.\\
J'ai quand m\^eme eu quelques probl\`emes au niveau de la console et du chat pour que les messages se placent  correctement et que la taille du contenu \`a ``scroller'' s'adapte etc.. 
J'ai eu \'egalement quelques probl\`emes de placement des messages sur la console mais je l'ai r\'egl\'e assez vite.

\subsection{Heimann ``Raphis'' Rapha\"el}
\subsubsection{Level Design}
Pour cette soutenance, j'ai r\'ealis\'e la trois\`eme map et plac\'e les portes et d'autres \'el\'ements de d\'ecors comme les robots de bienvenue ou les robots rouges.\\
L\`a o\`u le second niveau reste dans la continuit\'e du premier par leur ressemblance, le troisi\`eme niveau est constitu\'e d'open space avec beaucoup de tables et des patterns de patrouille des robots plus restreint ce qui, avec les cam\'eras et les portes, forcent la coop\'eration des joueurs car ils devront \^etre rapide et surveiller l'arriv\'ee des robots pour atteindre le terminal qui permettra de d\'ebloquer l'ascenseur pour le niveau suivant le tout dans un niveau plus restreint niveau possibilit\'e de d\'eplacement. Je compte garder un principe similaire pour la derni\`re map. Cependant il y a un probl\`eme avec Unity qui emp\^eche les joueurs d'appara\^itre correctement sur ce niveau ce qui fait qu'il n'est pas encore impl\'ement\'e mais voici un aper\c{c}u d'un des salles dans la figure ci-dessous. \\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5 ]{assets/salle.JPG}
\caption{Une des salles de la troisi\`eme map}
\label{map}
\end{figure}
De plus, pour le level design, j'ai am\'elior\'e l'\'echelle des maps (ce qui a caus\'e quelques probl\`emes dans le d\'eplacement des robots) afin de faciliter les d\'eplacements des personnages, la couleur du sol que j'ai rendu plus gris afin de cr\'eer un l\'eger contraste avec le blanc des murs et du plafond, et aussi grace \`a la couleur orange des portes. Il y a eu quelques sou\c{c}is avec les colliders qui ,pour les mod\`eles trop complexe, causait un gros ralentissement lorsque le joueur s'en approchait trop que j'ai r\'egl\'e en mettant autour de ces mod\`eles un collider plus simple. J'ai aussi ajout\'e les boutons et les interrupteurs servant \`a l'ouverture de ces portes.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5 ]{assets/sofa.JPG}
\caption{Les sofas de l'entr\'ee avec leurs nouveaux colliders et une \'echelle plus raisonnable}
\label{mapCollider}
\end{figure}
\subsubsection{Portes, boutons et interrupteurs}
J'ai d\^u cod\'e l'ouverture des portes ainsi que les boutons et les interrupteurs. Pour les boutons et les interrupteurs, lorsque le joueur appuie sur la touche d'interaction, le bouton devient actif en passant un bool\'een \`a true. Dans le cas du bouton cela enclenche aussi un chronom\`etre qui remet la variable \`a false lorsque le temps est \'ecoul\'e. Pour les portes, elles r\'ecup\`erent et lisent le bool\'een du bouton, ou de l'interrupteur, associ\'e et selon cette variable et, si la porte est d\'ej\`a ouverte ou non, la porte va s'ouvrir ou se fermer.\\ 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5 ]{assets/porte.JPG}
\caption{Une porte}
\label{door}
\end{figure}
J'ai eu un petit sou\c{c}is avec le d\'eplacement de l'objet puisque celui-ci d\'epla\c{c}ait aussi le bouton et un probl\`eme graphique qui affichait encore la porte mais j'ai r\'eussi \'a r\'esoudre ces prob\`emes en augmentant la distance sur laquelle la porte se d\'epla\c{c}ait et en distinguant la partie ``porte'' de la partie ``bouton''. Il y a eu aussi un probl\`eme pour l'interaction mais qui n\'ec\'essitait d'\^etre tr\`es pr\'e\c{c}is mais qui a \'et\'e r\'egl\'e rapidement en augmentant la taille du collider des boutons.
\subsubsection{Mini-jeu}
Durant cette p\'eriode, je me suis aussi occup\'e d'une partie du mini-jeu de fin de niveau pour les diff\'erents patterns de ce jeu, qui subiront encore quelques modifications afin de les rendres plus compliqu\'es. Pour faire ces patterns, j'ai simplement d\'esactiv\'e les ``envoyeurs'', les ``bloqueurs'' et les r\'ecepteurs ne servant pas de mani\`ere \`a ne laisser que ceux qui serviront pour ce niveau.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5 ]{assets/minigamePattern.JPG}
\caption{Le pattern du mini-jeu du premier niveau}
\label{minigamePattern}
\end{figure}
J'ai aussi cod\'e un script permettant aux joueurs de lancer le mini-jeu depuis le jeu \'a partir d'un terminal et qui d\'etecte si le joueur a r\'eussi l'\'enigme ou non. Le script va chercher le pattern du mini-jeu d\'esactiv\'e dans l'environnement de la map puis va appeler le script d'acivation avec celui-ci. Pour d\'etecter si le mini-jeu est r\'esolu, lorsque le joueur va entrer dans une hitbox au niveau de l'ascenseur, le script va voir si tout les r\'ecepteurs sont activ\'es et permettre aux joueurs d'acc\'eder au niveau suivant. Cela permettra aussi d'afficher un texte indiquant si le mini-jeu du niveau en cours est finis ou non.
\subsubsection{Mon ressenti}
J'ai appr\'eci\'e cette p\'eriode de travail qui m'a sembl\'e plus routini\`ere que la pr\'ec\'edente \'etant donn\'e que je me suis habitu\'e \`a ce projet et au travail de groupe. J'ai aussi trouv\'e cette p\'eriode plus facile que la premi\`ere car cette premi\`ere p\'eriode m'a permis de m'habituer \`a Unity et au C\#. Ainsi je n'ai pas rencontr\'e de gros prob\`eme hormis quelques sou\c{c}is avec les colliders des mod\`eles 3D, le fonctionnement des boutons et le spawn des joueurs sur la troisi\`eme map.

\subsection{Trem ``Dyzing'' Guillaume}
\subsubsection{Destruction des lasers}
J'ai r\'egl\'e le probl\`eme du laser qui rebondissait sur les \'elements de la map en d\'etruisant ce dernier au contact d'une surface. En effet, il a fallut taguer sp\'ecifiquement chaque GameObject de la map et faire un script qui d\'etecte si le tir de laser entre en contact avec un \'element contenant un tag sp\'ecifique.
\subsubsection{Barre de chargement et Hacking}
La barre de chargement m'a pris beaucoup de temps \`a mettre en place. Il ne s'agit cependant que d'une seule barre de chargement qui, quand le joueur est assez proche de l'objet et que le joueur appuie sur une touche d'activation, permet de lancer une barre de chargement. Quand la barre est compl\`etement charg\'ee, cette barre se d\'etruit et permet au joueur  de cracker l'objet. Le chargement de la barre se fait seulement si le joueur reste assez proche de l'objet et qu'il garde la touche d'activation enfon\'ee.\\\\
Ce Hacking permet en autre d'avoir acc\`es \`a des ascenseurs, des portes etc. C'est un \'element essentiel du jeu car il faudra \`a chaque niveau hacker un ou plusieurs terminaux afin de pouvoir finir le niveau.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4 ]{assets/screen_load_bar.png}
\caption{La barre de chargement se remplie au fil du hacking du terminal}
\label{terminal_hacking}
\end{figure}
\subsubsection{Les cartes d'acc\`es}
Les cartes d'acc\`es sont des cartes avec un aspect digital qui permettent d'ouvrir des portes ou des ascenseur de fin de niveau. Des cartes d'acc\`es sont plac\'ees dans des emplacements strat\'egiques sur la map. Sans ces cartes, le joueur ne peut terminer le niveau.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4 ]{assets/screen_without_card.png}
\caption{Une carte d'acc\'es}
\label{card_on_table}
\end{figure}
Afin de pouvoir utiliser ces cartes, le joueur aura la capacit\'e de r\'ecup\'erer ces cartes d'acc\'es en appuyant simplement sur la touche d'int\'eraction tout en \'etant \`a proximit\'e et en regardant en dir\'ection de la carte.\\
Si le joueur a r\'ecup\'er\'e une carte, elle s'affichera sur l'HUD,sur l'interface du joueur et cela permet dans le script du Player d'avoir une variable bool\'eene qui v\'erifie si le joueur a la carte d'acc\'es.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4 ]{assets/screen_with_card.png}
\caption{La carte d'acc\'es est r\'ecup\'er\'ee}
\label{card_not_on_table}
\end{figure}
\subsubsection{Mon ressenti}
Contrairement \`a mes coll\`egues, cette partie du travail ne m'a pas paru plus simple a g\'erer \'etant donn\'e de la quantit\'e de travail que l'on a en parall\`ele. Je comprend un peu mieux le fonctionnement de Unity mais les t\^aches que j'avais \`a r\'ealiser n'avaient aucun liens avec ce que j'ai fait pour la premi\`ere soutenance.\\
Cependant, j'ai tout de m\^eme appr\'eci\'e travailler pour ce projet durant cette seconde session de travail. \\
J'ai eu beaucoup de mal a remplir toute mes t\^aches. En effet, j'ai du passer pr\`es de 8h pour seulement faire une barre chargement car je ne trouvais pas ce que je voulais sur la documentation et les forums. De plus, j'ai du mal a manipuler les Raycast alors j'ai eu beaucoup de mal \`a mettre en place le syst\`eme de Hacking. Et enfin, j'ai eu des probl\`emes au niveau de la carte d'acc\`es qui faisait l'effet inverse au d\'ebut. C'est \`a dire que l'image de la carte \'tait d\'ej\`a affich\'ee au lancement et que lorsque l'on prenait la carte, l'image de la carte disparaissait. Cependant, tout cela a \'et\'e r\'egl\'e \`a l'aide de mon coll\`egue Arthur. 
\newpage 
\section{Conclusion}
Finalement, nous pouvons conclure que nous avons atteint les objectifs fix\'es pour la seconde soutenance avec la finition que nous voulions, nous \'esp\'erons continuer dans cette dynamique pour la troisi\`eme soutenance.\\\\
Notre objectif pour la troisi\`eme soutenance est de finaliser correctement le jeux telle que nous l'avions d\'ecrit dans le cahier des charges.
Nous esp\'erons vous avoir partag\'e notre enthousiasme pour ce projet et nous vous remercions d'avoir lu ce rapport.
\end{document}